[Vitiligo1.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vitiligo1.JPG "fig:Vitiligo1.JPG")
**白癜風**（Vitiligo）也稱為**白斑**、**白蝕**，是慢性的皮膚症狀，特徵是皮膚部份部位因為[色素脫失而出現斑痕](../Page/色素脫失.md "wikilink")\[1\]
。斑痕多半是白色的，而且有不規則的邊緣\[2\] 。該部位的皮膚也會變成白色\[3\] ，口鼻的內部也會受到影響\[4\]
，多半身體的二側都會出現\[5\]。白癜風一般是在暴露在太陽下之後開始出現\[6\]，若是深色皮膚的人，會格外明顯\[7\]。白癜風會造成病患的，而且會被\[8\]
。

白癜風的確實發病原因不明\[9\]，據信應是由例如[自體免疫性疾病等環境因素引發了基因的易感性](../Page/自體免疫性疾病.md "wikilink")，並因此導致[皮下色素細胞受損](../Page/黑素細胞.md "wikilink")\[10\]\[11\]
。危險因子包含家族有罹患此症或是其他自體免疫性疾病如[甲狀腺功能亢進症](../Page/甲狀腺功能亢進症.md "wikilink")、[圓禿或是](../Page/圓禿.md "wikilink")[惡性貧血的病史](../Page/惡性貧血.md "wikilink")\[12\]
。此症不具\[13\]，並可分類為2種主要型態：節段性與非節段性\[14\]。大部分的病歷屬於非節段性，即白斑會出現在身體的二側，而且受影響的皮膚範圍通常會隨著時間而擴大\[15\]。另約有10%的病歷屬於節段性，即白斑大多僅出現在身體的某側，而且受影響的皮膚範圍通常並不會隨著時間而擴大\[16\]。藉由[活體組織檢查可以確定是否罹患此症](../Page/活體組織檢查.md "wikilink")\[17\]
。

目前，白癜風無法治癒\[18\]。對於臉上出現白斑的患者，一般會建議配戴[太陽眼鏡及](../Page/太陽眼鏡.md "wikilink")[化妝](../Page/化妝.md "wikilink")\[19\]；其他治療選項包括塗抹[類固醇藥膏](../Page/類固醇.md "wikilink")、對出現白斑的部位加以[光照使其變黑](../Page/光照治療.md "wikilink")\[20\]
，或是反過來利用[對苯二酚等藥物來嘗試讓未出現白斑的部分變白](../Page/對苯二酚.md "wikilink")\[21\]
。如果上開方式均無法改善症狀，也有數種手術方式可供選擇\[22\]
。一般而言，同時以多種方式治療會得到比較好的效果\[23\]，接受提供情感支持的諮商對病患也會有所幫助\[24\]。

白癜風約影響了全球1%的人口\[25\]
，但某些族群的罹病率較高，約2-3%\[26\]。男女的罹病機率相同\[27\]。大約有半數的病患會在20歲前出現病徵，而絕大多數會在40歲以前發病\[28\]。此症早在遠古時期的歷史文件中就有記載\[29\]。

## 症状

本病男女均可发生，从初生婴儿到年迈老人皆可发病。15—30岁为发病高峰。

一半左右的病人在20岁以前出现症状。患者由于皮肤的色素细胞减少或失去活性，褪色区域开始出现于肢端皮肤。患处一般呈左右对称分布，面积随着时间可能扩大或者不变，部分患处还可能重新着色。位于头皮部或其他体毛着生区域的患处还可能导致毛发褪色。

皮损表现为局部色素脱失斑。呈乳白色，大小不一，从1—2厘米到几十厘米不等。形状不定，一般为圆形、椭圆形，也有不整形、地图形或呈网眼状，表面光滑，无鳞片，从单个皮损到多发白斑，全身任何部位均可发生，患处毛发即可变白，对紫外线照射较正常皮肤敏感，炎夏时，稍晒即发红。

初发时多为色素减退斑，一片或几片，色素未完全消失，故可与正常皮肤分界不清，也有开始发病时为点状色素减退斑。皮损逐渐发展扩大，色素完全脱失，可互相融合，与正常皮肤分界渐渐清楚。皮损发展和静止常交替进行，部分病人有明显季节性，一般春末夏初时明显加重，冬季静止或减轻，有的病人皮损可较长时间局现于某些部位，而有些病人发展迅速，很快及全身。

大多数病人无任何自觉不适感，极少数病人初发时局部可有轻度瘙痒不适感，病情发展扩大后，不再出现症状。

## 治疗

因为白癜风的病因尚不明瞭，目前没有根治的手段。单纯改善外观可以用[化妆品掩饰白斑](../Page/化妆品.md "wikilink")，其他治疗方法有[类固醇激素](../Page/类固醇.md "wikilink")、[紫外线照射](../Page/紫外线.md "wikilink")、手术等，用窄波段的紫外线-B照射可以使白斑的边界不那么明显。目前最有希望和成功率最高的治疗手段是自表皮移植，利用吸泡或组织工程等医学手段，在患处植入黑色素细胞，使得肤色逐渐正常，从而达到治疗效果。

## 病因

白癜风患者病因并不能确定，但是有很多的因素影响白癜风患者，比如说环境因素，工业污染，农业污染，还有很多个人的问题，遗传，精神压力大，内分泌与免疫系统失调，还有饮食上的不注意，厌食、偏食等。

约半数以上病人发病时可找到某种诱因。最多见的为精神因素和局部损伤因素。精神因素包括精神创伤，工作极度紧张，情绪波动等。局部因素则包括皮肤外伤或湿疹、皮炎等炎症性皮肤病。其它诱因为日晒（特别是暴晒）、系统疾病、手术等。

## 著名病人

  - [冯小刚](../Page/冯小刚.md "wikilink")
  - [喬·漢姆](../Page/喬·漢姆.md "wikilink")
  - [迈克尔·杰克逊](../Page/迈克尔·杰克逊.md "wikilink")
  - [溫妮·哈洛](../Page/溫妮·哈洛.md "wikilink")

## 参见

  - [白化症](../Page/白化症.md "wikilink")，是一种[遗传病](../Page/遗传病.md "wikilink")，主要症状也是皮肤变白，但與白癜風不同之處，主要在白化症患者是一出生即無法產生黑色素；且全身皮膚白化症狀比白癜風均勻許多。

## 外部链接

  -
[Category:皮肤和皮下组织疾病](../Category/皮肤和皮下组织疾病.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.

5.
6.
7.
8.
9.

10.
11.
12.
13.

14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.

24.
25.
26.

27.
28.
29.